美國聯手日澳推「印太願景」，對抗「一帶一路」

美國聯手日澳推「印太願景」，對抗「一帶一路」

中國一心想擴大國際影響力，美國出手教訓，先發動貿易戰，對中國猛課關稅，如今又推出「印太經濟願景」（Indo-Pacific Economic Vision）和中國的「一帶一路」別苗頭，似乎打算削弱中國在亞洲的影響力。

路透社、南華早報、CNN 報導，美國國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）週一（30 日）發布印太經濟願景，美國將祭出 1.13 億美元擴大投資亞太地區，主要聚焦新科技、能源、基礎建設三大領域。蓬佩奧表示，1.13 億美元只是頭期款，印太經濟願景是川普印太策略的主軸，美國、日本、澳洲的三邊投資協定可望強化此一提案。

美國所說的印太，涵蓋從美國西岸到印度西岸的廣大地區，中國積極拉攏的斯里蘭卡、巴基斯坦、孟加拉、尼泊爾、馬爾地夫等國，都在印太範圍之內。蓬佩奧意有所指地說，希望所有國家都有能力保護自身主權，免於其他國家威嚇，盼以和平方式解決領土和領海紛爭。美國不管在什麼地方都尋求結盟，而非宰制。

中國約砸下 1 兆美元發展一帶一路，興建連通歐亞非三洲的基礎建設。儘管美方否認新提案針對中國而來，但是各方多朝此一方向解讀。國際事務分析師 Pang Zhongying 表示，美國的印太經濟願景明顯鎖定中國的一帶一路，會讓中美關係更加複雜化。近來北京和川普政權的關係急速惡化，印太策略發布的時機相當敏感。

川普就任後高喊美國優先，又退出跨太平洋夥伴關係協議（Trans-Pacific Partnership，TPP），外界憂慮美國會減少介入亞洲事務。專家稱印太經濟願景將重申美國在亞洲的影響力，減少盟友疑慮。

（本文由 MoneyDJ新聞 授權轉載；首圖來源：shutterstock）